\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{parskip}
\usepackage{setspace}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\onehalfspacing

\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=black, citecolor=black, urlcolor=black}

\lstset{
    language=Python,
    basicstyle=\ttfamily\small,
    backgroundcolor=\color{gray!10},
    frame=single,
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    keywordstyle=\bfseries,
    commentstyle=\itshape\color{gray},
}

\title{
    \vspace{-1cm}
    \Large \textbf{Commodity Trading Games} \\[0.4em]
    \large Marchés et Modèles de Matières Premières \\[0.4em]
    \normalsize ESILV -- Groupe G17 -- Café (KC=F) \\[0.4em]
    \normalsize Spring 2026
}
\author{Groupe G17}
\date{Mars 2026}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

% =============================================================================
\section{Analyse du secteur café et données}
% =============================================================================

\subsection{Présentation du secteur}

Le café est l'une des matières premières les plus échangées au monde, derrière le
pétrole. Le contrat de référence utilisé dans ce projet est le \textbf{Coffee C
Futures (KC=F)}, coté sur l'Intercontinental Exchange (ICE). Il représente
37~500 livres de café Arabica et sert d'Anchor dans nos deux stratégies.

Le prix du café est fortement influencé par les conditions climatiques au Brésil
(premier producteur mondial), les taux de change, et la demande des grands groupes
agroalimentaires. Cela crée une relation structurelle entre KC=F et les actions
du secteur café, que l'on cherche à exploiter via des stratégies de pairs trading.

\subsection{Sources de données}

Les données de clôture journalières ont été téléchargées via l'API
\texttt{yfinance} pour la période du 20 octobre 2021 au 27 février 2026,
soit environ 4,5 ans de données. Le dataset final contient 12 actifs :

\begin{itemize}
    \item \textbf{Anchor} : KC=F (Coffee C Futures)
    \item \textbf{Proxy ETF} : DBA (Invesco DB Agriculture Fund)
    \item \textbf{Actions} : SBUX, BROS, KDP, SJM, NSRGY, MDLZ, FARM, WEST
\end{itemize}

Deux tickers (JDEP, TAST) ont été exclus car délistés et non disponibles sur
la période complète.

\subsection{Nettoyage des données}

Le code de nettoyage est le même pour les deux games :

\begin{lstlisting}
# Supprimer les colonnes avec plus de 20% de NaN
df_clean = df_raw.dropna(thresh=int(0.80 * len(df_raw)), axis=1)
df_clean = df_clean.ffill().dropna()

# Neutraliser les outliers (|z-score| > 5 sur les rendements)
for col in df_clean.columns:
    ret = df_clean[col].pct_change().dropna()
    zs  = (ret - ret.mean()) / ret.std()
    bad = df_clean.index[1:][np.abs(zs) > 5]
    df_clean.loc[bad, col] = np.nan
df_clean = df_clean.ffill().dropna()
\end{lstlisting}

Après nettoyage, le dataset final contient \textbf{1093 observations} sur
\textbf{12 colonnes}. Les corrélations entre KC=F et les actions sont modérées
(entre $-0.10$ et $+0.35$), ce qui laisse de la place pour de l'arbitrage
statistique.

\newpage

% =============================================================================
\section{Game \#1 -- Multivariate Pair Trading (Student A)}
% =============================================================================

\subsection{Présentation de la stratégie}

La stratégie implémentée est un \textit{multivariate pair trading} market-neutral,
inspirée des travaux de Yang \& Malik (2024) \cite{yang2024}. L'idée de base est
de construire un panier d'actions dont l'exposition nette au café est nulle
($\sum_i \beta_i w_i = 0$), puis d'exploiter la mean-reversion du spread entre
ce panier et KC=F.

La période de \textbf{formation} couvre 2021--2022 (estimation des paramètres)
et la période de \textbf{trading} couvre 2023--2026 (évaluation de la stratégie).

\subsection{Tests de cointégration}

Pour sélectionner les actions du panier, on applique le test d'Engle-Granger
\cite{engle1987} à chaque paire (KC=F, action) :

\begin{enumerate}
    \item Régression OLS : $\ln P_{\text{stock},t} = \alpha + \beta \ln P_{\text{KC=F},t} + \varepsilon_t$
    \item Test ADF sur les résidus $\hat{\varepsilon}_t$ (seuil $p < 0.10$)
\end{enumerate}

Le hedge ratio $\hat{\beta}$ mesure la sensibilité de l'action au futures café.
Les 5 actions avec la $p$-value EG la plus faible sont retenues : BROS, SJM,
SBUX, MDLZ, KDP.

\begin{lstlisting}
def engle_granger_test(y, x):
    X    = np.column_stack([np.ones(len(x)), x.values])
    beta = np.linalg.lstsq(X, y.values, rcond=None)[0]
    resid = y.values - X @ beta
    _, pvalue, *_ = adfuller(resid, regression='c')
    return pvalue, float(beta[1])
\end{lstlisting}

\subsection{Optimisation Gurobi -- Neutralité marché}

Les poids optimaux $w^*$ sont obtenus en minimisant la variance du panier sous
contrainte de neutralité marché \cite{markowitz1952} :

\begin{equation}
    \min_{w} \; w^\top \Sigma w
    \quad \text{s.t.} \quad
    \sum_{i} \beta_i w_i = 0, \quad \sum_{i} w_i = 1, \quad w_i \in [-1, 1]
\end{equation}

La contrainte $\sum \beta_i w_i = 0$ est clé : elle garantit que le portefeuille
n'a aucune exposition nette aux mouvements du café. Le solveur utilisé est
\texttt{gurobipy} (licence académique).

\begin{lstlisting}
model = gp.Model('MarketNeutralBasket')
w = model.addVars(n, lb=-1.0, ub=1.0, name='w')

variance = gp.quicksum(Sigma[i,j] * w[i] * w[j]
                       for i in range(n) for j in range(n))
model.setObjective(variance, GRB.MINIMIZE)
model.addConstr(gp.quicksum(w[i] for i in range(n)) == 1)
model.addConstr(gp.quicksum(betas[i] * w[i] for i in range(n)) == 0)
model.optimize()
\end{lstlisting}

On obtient un net beta de $\sum \beta_i w_i = 0.000000$, confirmant la
contrainte de neutralité marché.

\subsection{Backtest -- Mean reversion sur Z-score}

Le spread du panier est défini comme la combinaison linéaire pondérée des
log-prix :

\begin{equation}
    S_t = \sum_{i} w_i \ln P_{i,t}
\end{equation}

Le Z-score rolling (fenêtre de 60 jours) est calculé comme :

\begin{equation}
    Z_t = \frac{S_t - \mu_{t,60}}{\sigma_{t,60}}
\end{equation}

Les règles de trading sont :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Entrée long} : $Z_t < -2.0$ (spread sous-évalué)
    \item \textbf{Entrée short} : $Z_t > +2.0$ (spread sur-évalué)
    \item \textbf{Sortie} : $Z_t$ revient à 0
    \item \textbf{Coûts de transaction} : 10 bps par leg
\end{itemize}

\subsection{Résultats}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Métriques de performance -- Période de trading 2023--2026}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{Métrique} & \textbf{OTT Basket (Gurobi)} & \textbf{Benchmark EW} \\
\midrule
Rendement total (\%)       & $-7.47$  & $+9.24$  \\
Rendement annualisé (\%)   & $-2.57$  & $+3.03$  \\
Volatilité annualisée (\%) & $7.14$   & $18.20$  \\
Sharpe Ratio               & $-0.889$ & $0.035$  \\
Max Drawdown (\%)          & $-10.91$ & $-21.36$ \\
Calmar Ratio               & $-0.235$ & $0.141$  \\
Nombre de trades           & $11$     & $1$      \\
Win Rate (\%)              & $54.55$  & --       \\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:perf1}
\end{table}

\subsection{Discussion}

Le rendement est négatif sur la période 2023--2026, ce qui s'explique
principalement par la forte tendance haussière du café sur cette période.
Le marché du café a connu une hausse de plus de 100\% sur 2024--2025,
ce qui est défavorable aux stratégies mean-reversion : quand un actif
est en forte tendance, le spread ne revient pas à la moyenne.

Cela dit, la stratégie montre des qualités défensives intéressantes :
la \textbf{volatilité est 2.5x plus faible} que le benchmark (7.14\%
vs 18.20\%) et le \textbf{drawdown maximal est deux fois moindre}
($-10.91\%$ vs $-21.36\%$). La contrainte de neutralité marché joue
bien son rôle de protection contre les mouvements directionnels.

La principale limite est l'estimation \textit{statique} des hedge ratios
sur la période de formation : si la relation structurelle entre les actions
et KC=F évolue, les poids deviennent sous-optimaux hors échantillon.

\newpage

% =============================================================================
\section{Game \#2 -- Optimized 1-vs-1 Pairs Trading (Student B)}
% =============================================================================

\subsection{Présentation de la stratégie}

La stratégie implémentée est un pairs trading 1-vs-1 entre KC=F et l'action
la plus cointégrée de l'univers, avec trois améliorations par rapport à une
approche naïve, inspirées de Palazzi (2025) \cite{palazzi2025} :

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Lookback dynamique} : optimisation du paramètre de fenêtre
          du Z-score par grid search sur la période in-sample
    \item \textbf{Filtre de volatilité} : inhibition des entrées en régime
          de forte volatilité
    \item \textbf{Stop-loss trailing adaptatif} : protection contre les
          positions adverses prolongées
\end{enumerate}

Le split utilisé est \textbf{75\% in-sample (IS)} du 20/10/2021 au
24/01/2025 (819 observations) et \textbf{25\% out-of-sample (OOS)} du
27/01/2025 au 27/02/2026 (274 observations).

\subsection{Sélection de la paire -- Test de cointégration}

On applique le test d'Engle-Granger sur la période IS uniquement pour
chaque action vs KC=F. On ré-estime ensuite le hedge ratio $\hat{\gamma}$
sur IS seulement, pour éviter le data leakage.

\begin{lstlisting}
# Test EG sur IS pour chaque action
for stock in STOCKS:
    y    = log_IS['KC=F'].values
    X    = np.column_stack([np.ones(len(log_IS)), log_IS[stock].values])
    beta = np.linalg.lstsq(X, y, rcond=None)[0]
    resid = y - X @ beta
    _, pval, *_ = adfuller(resid, regression='c')
\end{lstlisting}

La paire retenue est \textbf{KC=F / BROS} (Dutch Bros Coffee) avec une
$p$-value EG de \textbf{0.0002}, largement inférieure au seuil de 5\%.
Le hedge ratio estimé sur IS est $\hat{\gamma} = 0.4682$.

Le spread est défini par :
\begin{equation}
    S_t = \ln P_{\text{KC=F},t} - \hat{\gamma} \cdot \ln P_{\text{BROS},t}
\end{equation}

\subsection{Comparaison des Z-scores}

Pour justifier le choix de BROS, on compare la standard deviation du
Z-score de chaque paire. Une std proche de 1 indique un Z-score bien
normalisé et un spread plus mean-reverting. BROS obtient la std la plus
faible de l'univers, ce qui confirme son adéquation pour la stratégie.

\subsection{Grid Search -- Lookback optimal}

Le lookback $L^*$ est sélectionné par grid search sur IS en maximisant
le Sharpe Ratio :

\begin{lstlisting}
def sharpe_is(lookback):
    zs  = ((spread_IS - spread_IS.rolling(lookback).mean())
           / spread_IS.rolling(lookback).std()).dropna()
    # simulation de la strategie sur IS...
    return (r.mean() - RF_DAILY) / r.std() * np.sqrt(252)

lookback_grid = list(range(5, 361, 5))
BEST_LB = lookback_grid[np.argmax([sharpe_is(L) for L in lookback_grid])]
\end{lstlisting}

On obtient $L^* = 5$ jours avec un Sharpe IS de $8.51$. Ce lookback
court indique que le spread entre KC=F et BROS revient rapidement
à la moyenne sur la période d'entraînement.

\subsection{Backtest OOS -- Règles de trading}

Les paramètres utilisés en OOS sont ceux de Palazzi (2025) :

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Paramètres de la stratégie (fixés sur IS)}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Paramètre} & \textbf{Valeur} & \textbf{Rôle} \\
\midrule
$Z_{\text{threshold}}$ & $0.7$   & Seuil d'entrée/sortie \\
TC (par leg)           & $10$ bps & Coûts de transaction \\
Lookback $L^*$         & $5$ jours & Fenêtre du Z-score \\
VOL\_MULT              & $1.5\times$ & Filtre de volatilité \\
STOP\_BASE             & $2.5\%$ & Base du trailing stop \\
MIN\_HOLD              & $5$ jours & Durée minimale de détention \\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:params}
\end{table}

Les règles de trading sont les suivantes :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Entrée long} : $Z_t < -0.7$ et $\sigma_t \leq 1.5 \cdot \bar{\sigma}_{IS}$
    \item \textbf{Entrée short} : $Z_t > +0.7$ et $\sigma_t \leq 1.5 \cdot \bar{\sigma}_{IS}$
    \item \textbf{Sortie normale} : $Z_t$ repasse par 0
    \item \textbf{Sortie stop-loss} : PnL $<$ pic $-$ STOP\_BASE $\times$ vol\_ratio (après MIN\_HOLD jours)
\end{itemize}

Le stop-loss est adaptatif : en période de forte volatilité, le stop
s'élargit proportionnellement au ratio $\sigma_t / \bar{\sigma}_{IS}$,
pour éviter les sorties prématurées dues au bruit de marché.

\begin{lstlisting}
vol_ratio     = vol / vol_IS_avg
stop_adaptive = STOP_BASE * vol_ratio

exit_stop = (hold_days >= MIN_HOLD) and \
            (trade_pnl < peak_pnl - stop_adaptive)
\end{lstlisting}

\subsection{Résultats OOS}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Métriques de performance -- Période OOS (jan 2025 -- fév 2026)}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{Métrique} & \textbf{Pairs Trading KC=F/BROS} & \textbf{Buy \& Hold} \\
\midrule
Rendement total (\%)       & $-12.70$ & $-8.40$  \\
Rendement annualisé (\%)   & $-14.20$ & $-9.30$  \\
Volatilité annualisée (\%) & $11.30$  & $32.50$  \\
Sharpe Ratio               & $-1.222$ & $-0.412$ \\
Max Drawdown (\%)          & $-14.56$ & $-28.70$ \\
Calmar Ratio               & $-0.806$ & $-0.324$ \\
Nombre de trades           & $42$     & $1$      \\
Stop-losses déclenchés     & $9$      & --       \\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:perf2}
\end{table}

\subsection{Discussion}

Les résultats OOS sont négatifs, ce qui s'explique par le contexte de
marché particulier sur la période janvier 2025 -- février 2026 : le prix
du café (KC=F) a connu une hausse exceptionnelle de plus de 80\%,
entraînant une rupture de la relation de cointégration avec BROS.

Quand une série explose à la hausse, le spread cointégré ne revient
pas à sa moyenne -- les signaux du Z-score génèrent des trades perdants
à répétition. C'est une limite inhérente à toutes les stratégies de
mean-reversion en présence de tendances structurelles fortes.

Néanmoins, la stratégie présente à nouveau des qualités défensives :
la volatilité annualisée ($11.3\%$) est \textbf{3x inférieure} à celle
du Buy \& Hold ($32.5\%$), et le drawdown maximal est deux fois moindre
($-14.56\%$ vs $-28.70\%$). Le filtre de volatilité a joué son rôle en
évitant des entrées en période de forte turbulence.

Une amélioration possible serait de re-estimer le hedge ratio
dynamiquement (rolling window) plutôt qu'une fois sur IS, afin de
s'adapter aux changements de régime.

\newpage

% =============================================================================
\section{Conclusion}
% =============================================================================

Ce projet nous a permis d'implémenter deux stratégies de pairs trading
sur le marché du café, en exploitant les relations de cointégration entre
KC=F et les actions du secteur.

Les deux stratégies partagent la même conclusion : elles \textbf{sous-performent
en rendement absolu} sur les périodes testées, mais \textbf{surperforment
en termes de risque} (volatilité et drawdown systématiquement inférieurs au
benchmark). Cela confirme l'intérêt des stratégies market-neutral comme
outil de diversification et de gestion du risque.

La période 2024--2026 a été particulièrement difficile pour ce type de
stratégie : la hausse historique du café (+100\% en deux ans) a cassé
les relations de cointégration stables, rendant les signaux mean-reversion
moins fiables. Dans un régime de marché plus calme, ces stratégies auraient
probablement donné de meilleurs résultats.

% =============================================================================
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{yang2024}
Yang, H., \& Malik, A. (2024).
\textit{Optimal market-neutral multivariate pair trading on the cryptocurrency platform}.
International Journal of Financial Studies, 12(3), 77.

\bibitem{palazzi2025}
Palazzi, R. B. (2025).
\textit{Trading Games: Beating Passive Strategies in the Bullish Crypto Market}.
Journal of Futures Markets.
\url{https://doi.org/10.1002/fut.70018}

\bibitem{engle1987}
Engle, R. F., \& Granger, C. W. J. (1987).
\textit{Co-Integration and Error Correction}.
Econometrica, 55(2), 251--276.

\bibitem{markowitz1952}
Markowitz, H. (1952).
\textit{Portfolio Selection}.
The Journal of Finance, 7(1), 77--91.

\end{thebibliography}

\end{document}
